更新时间：
####################2022-10-17 13:08:00.039010####################
** fill_in

*Q1* (张艺山 2022-10-10 19:03:29):

问题: 根据centering of conventional cell,有哪几种惯用晶胞(简写即可):_____,_____,_____,_____,_____,_____,_____._____.



答案: P，F，I，C，A，B，R，H

说明: 记，忆，性，内，容

*Q2* (钟伟伦 2022-10-16 22:29:04):

问题: 将下列轨道上的电子填上允许的量子数。$(1)n=$___，$l=2$，$m_s=+1/2，-1/2$

$(2)n=2$，$l=$___，$m_l=0$，$m_s=+1/2$

$(3)n=4$，$l=2$，$m_l=$___，$m_s=-1/2$

$(4)n=3$，$l=2$，$m_l=2$，$m_s=$___



答案: （1）3，4，5，...，（1）0，1，（3）+-2，+-1，0，（4）+1/2，-1/2

说明: 本题考查了对量子数四个参数的理解与应用

*Q3* (薛江 2022-09-16 21:54:00):

问题: 根据Hazen Classification把矿物的形成分成了哪三个阶段___,___,___,其中大部分行星的演化大都停止于哪一个时代___.



答案: 行星增生时代，壳幔在作用时代，生物调节矿物时代，板块够造时代

说明: 行星增生时代，壳幔在作用时代，生物调节矿物时代.三个时代又在划分为了十个时代，大部分行星停止于板块够造时代

*Q4* (肖开帅 2022-10-11 12:14:37):

问题: 根据下图所示的原子结构示意图，回答下列问题

x的值为__

该元素为何种元素__

其主量子数为__

角量子数为__



答案: 2，Si，1,2,3，0,1,2

说明: 外层具有电子，由此推断最内层电子数为2，则x的值就为2，由x=2可知，该原子序数为14，则该原子为硅原子，三个电子层，则主量子数为1,2,3，主量子数减一就可以得到角量子数，为0，1，2

*Q5* (赵正捷 2022-09-29 17:44:05):

问题: 根据矿物进化学说，矿物进化分为$___个时代和$___个阶段。



答案: 3，10

说明: 根据矿物进化学说，矿物进化分为三个时代和十个阶段

*Q6* (蒋昊 2022-09-17 15:23:31):

问题: ___和___决定了电子的能量，___和___只影响电子的运动方式



答案: 主量子，角量子，磁量子，自旋量子

说明: 主量子决定的是电子距离核的距离，角量子决定的是某一个shell上的电子分布的形状，磁量子决定的是电子分布形状的朝向，自旋量子决定的是自旋的方向

*Q7* (曾正浩 2022-10-13 17:17:56):

问题: 对称操作指的是操作前后看不出区别，宏观性质不变的操作，请写出三种基本的对称操作：____、____、____。



答案: 平移，旋转，镜像

说明: none

*Q8* (曾正浩 2022-10-13 17:17:56):

问题: 其他复杂的对称操作可以由基本操作组合出来：

旋转和平移组合，叫____

镜像和平移组合，叫____

旋转和镜像可以组合，叫____。



答案: 扭转，滑移，反转

说明: none

*Q9* (无名氏 2022-09-20 10:37:15):

问题: 请写出不同orbital的能量顺序



答案: 1s, 2s, 2p, 3s, 3p, 4s, 3d, 4p, 5s, 4d, 5p, 6s, 4f, 5d, 6p, 7s, 5f

说明: 全部默写出才得分

*Q10* (夏浩凇 2022-10-11 12:03:38):

问题: Dann Classification的分类依据主要基于___和___



答案: 化学成分，晶体结构

说明: James Twight Dana的分类主要基于化学成分，再结合晶体结构把当时已知的352种矿物分为：⾃然元素、硫化物、氧化物和氢氧化物、⻧化物、碳酸盐、硝酸盐、硼酸盐、硫酸盐、磷酸盐、硅酸盐以及有机化合物。

*Q11* (黄诚祥 2022-10-14 15:22:07):

问题: Hazen提出的矿物演化模型中，生物调节矿物时代的$___$阶段累计矿物种类由约1500种骤增至大于4000种



答案: 大氧化事件

说明: 距今25-19亿年前，处于矿物演化的第七阶段：大氧化事件。导致矿物数量骤增。

** one_choice

*Q1* (蒋明轩 2022-10-11 12:00:09):

问题: 下列电子的排布式，哪一项是正确的？（单选）

A.{1s$^2$ 2s$^2$ 2p$^6$ 3s$^2$ 3p$^6$ 3d$^1$}

B.{1s$^2$ 2s$^2$ 2p$^6$ 3s$^2$ 3p$^6$ 4s$^1$}

C.{1s$^2$ 2s$^2$ 2p$^6$ 3s$^2$ 3p$^6$ 3d$^9$ 4s$^2$}



答案: B

说明: A选项4s的能级低于3d，应该先填满3d轨道，C选项中应该先填完3d轨道，符合全满规则

*Q2* (钟伟伦 2022-10-16 22:29:04):

问题: 下列关于电子和量子数的说法哪个是错误的？（单选）

A. 主量⼦和⻆量⼦决定了电⼦的能量

B. 同⼀能量的电⼦也称为处于同⼀轨道

C. ⻆量⼦决定某⼀个shell上的电⼦分布的形状

D. ⾃旋量⼦决定⾃旋方向和电子分布形状的朝向



答案: D

说明: 本题考查了对量子数四个参数概念的理解与记忆，其中D错误,自旋量子决定自旋方向，磁量子决定电子分布形状的朝向

*Q3* (李然 2022-09-17 17:02:39):

问题: 下列原子中电子的运动状态表示不合理的是（单选）

A.{n=7, l=4, m=4, ms=+1/2}

B.{n=5, l=2, m=-2, ms=+1/2}

C.{n=5, l=4, m=4, ms=-1/2}

D.{n=3, l=3, m=0, ms=+1/2}



答案: D

说明: 角量子数l的最大取值为主量子数n-1

*Q4* (刘航成 2022-09-19 09:16:31):

问题: 下列几个晶体旋转轴都是存在的是?(单选)

A.L2,L3,L4,L6

B.L3,L4,L5,L6

C.L4,L5,L6,L7

D.L3,L4,L6,L7



答案: A

说明: 晶体中不可能出现五次或高于六次的对称轴，因为他们不符合空间格子的规律，L5、L7、L8的晶体无法布满平面而不留空隙

*Q5* (薛江 2022-09-16 21:54:00):

问题: 某多电子原子中四个电子的量子数$n$,$l$,$m_l$,$m_s$如下，其中电子能量最高的是___？(单选)

A.{2,1,1,-1/2}

B.{2,1,0,-1/2}

C.{4,0,0,+1/2}

D.{3,2,-2,-1/2}



答案: D

说明: 根据$n$,$l$可以判断出A,B,C,D分别为2p,2p,4s,3d轨道上的电子，可以判断3d轨道上的电子能量最大

*Q6* (崔馨月 2022-09-14 17:26:23):

问题: 以下哪一组晶胞矩阵属于四方晶系？（单选）

A. (a,0,0) (0,a,0) (0,0,a)

B. (a,0,0) (0,1/2a,0) (0,0,c)

C. (a,0,0) (0,a,0) (0,0,c)

D. (a,0,0) (0,b,0) (0,0,c)



答案: C

说明: 四方晶系晶体的晶胞参数符合a=b≠c，α=β=γ=90°

*Q7* (赵正捷 2022-09-29 17:44:05):

问题: 下面哪种为三斜晶系的晶体常数特点？（单选）

A. {$a=b=c,\alpha=\beta=\gamma=90°$}

B. {$a=b\neq c,\alpha=\beta=\gamma=90°$}

C. {$a \neq b \neq c,\alpha=\gamma=90°\beta\neq90°$}

D. {$a\neq b\neq c,\alpha\neq\beta\neq\gamma\neq90°$}



答案: D

说明: 三斜晶系对称性最低，六个点阵常数均为任意值

*Q8* (邢珪馨 2022-10-14 19:03:32):

问题: 角量子数与以下哪个表达式有关？（单选）

A.$\sqrt{l(l-1)}$

B.1/l(l-1)

C.$\sqrt{l(l+1)}$

D.1/l(l+1)



答案: C

说明: 角量子数与$\sqrt{l(l+1)}$有关

*Q9* (夏浩凇 2022-10-11 12:03:38):

问题: 下列哪一项的电子构型未遵守电子排布规律（Hund Rule）与Pauli Exclusion Principle？（单选）

A.硫离子的核外电子排布式：$1s^{2}$ $2s^{2}$ $2p^{6}$ $3s^{2}$ $3p^{6}$

B.铜原子的核外电子排布式：$1s^{2}$ $2s^{2}$ $2p^{6}$ $3s^{2}$ $3p^{6}$ $3d^{9}$ $4s^{2}$

C.氮原子的电子排布图：（图一）

D.硫原子的电子排布图：（图二）

[[file:202011020224_h1pic.jpg]]


答案: B

说明: 电子排布的规则为能量从低到⾼依次填满，根据洪特规则，轨道半满和全满时能量更低。铜的正确排布式为$1s^{2}$ $2s^{2}$ $2p^{6}$ $3s^{2}$ $3p^{6}$ $3d^{10}$ $4s^{1}$

*Q10* (黄诚祥 2022-10-14 15:22:07):

问题: 下列关于量子数哪种说法存在问题（单选）

A.主量子数$n$决定了电子距离核的距离，同时也确定了电子的能量

B.角量子数$l$决定了电子云的形状

C.磁量子数$m_l$决定了电子分布形状的朝向

D.自旋量子数$m_s$决定了自旋方向



答案: A

说明: 主量子数只是确定了大部分的能量，角量子数对能量也有部分贡献

** many_choice

*Q1* (张艺山 2022-10-10 19:03:29):

问题: 四种量子数中哪些量子数决定电子能量？（多选）

A.主量子数

B.角量子数

C.磁量子数

D.自旋量子数



答案: A，B

说明: 主量子数是决定轨道（或电子）能量的主要量子数。对同一元素，轨道能量随着n的增大而增加，角量子数l决定电子空间运动的角动量，以及原子轨道或电子云的形状，在多电子原子中与主量子数n共同决定电子能量高低。

*Q2* (赵正捷 2022-09-29 17:44:05):

问题: 依据矿物演化分类，下列哪些为壳幔再生作用时代的阶段？（多选）

A. {大氧化事件}

B. {花岗岩和伟晶岩形成}

C. {非球粒陨石和星子蚀变}

D. {过渡洋}

E. {板块构造}



答案: B，E

说明: 壳幔再生作用时代的阶段有三个：火成岩进化、花岗岩伟晶岩形成、板块构造

** true_false

*Q1* (崔馨月 2022-09-14 17:26:23):

问题: 晶体的对称操作包括：平移、旋转、镜像及它们的组合。

A. 正确

B. 错误



答案: A

说明: 晶体对称操作有三种简单对称操作：平移、旋转、镜像，以及由基本对称操作组合成的其他复杂对称操作

*Q2* (曾正浩 2022-10-13 17:17:56):

问题: 对称操作有三种，三种操作都可以由两个向量确定。



答案: ×

说明: 由一个向量确定

** glossary

*Q1* (邢珪馨 2022-10-14 19:03:32):

问题: 请解释什么是晶体的空间周期性（symmetry operation）



答案: 当我们把晶体看作是无限延展的，即不考虑晶面或边界的时候，晶体的格子在三维空间内无限地周期性地重复的性质。

说明: 关键是要解释出：晶体、三维空间内、无限的、周期性地、重复

*Q2* (邢珪馨 2022-10-14 19:03:32):

问题: 请解释什么是Bravais格子



答案: Bravais格子是在三维空间的三个方向进行平移对称操作的反映

说明: 关键是要解释出：三维空间、三个方向、平移对称、反映

** calculation

*Q1* (肖开帅 2022-10-11 12:14:37):

问题: 主量子数为1，2，3的原子具有的电子数最多为？最少为？



答案: 最多：2+8+8=18，最少：2+8+1=11

说明: 最多，即是元素周期表第三周期最后一位元素，计算值为“2（第一能层）+8（第二能层）+8（第三能层）=18”，最少，即是元素周期表第三周期第一位元素，计算值为“2（第一能层）+8（第二能层）+1（第三能层）=11”

** essay

*Q1* (朱孜昂 2022-09-16 20:26:44):

问题: 大约20亿年前，依靠光合作用的有机物为大气层提供少量的氧气，戏剧性地改变了大气中的化学反应。

黑色玄武岩中常见的亚铁离子（Fe2+）被氧化成了锈红色的铁离子（Fe3+）化合物，从而出现了2000多

种新矿物。为什么二价铁容易被氧化成三价铁，试从原子结构角度考虑。



答案: 二价铁电子排布1s2 2s2 2p6 3s2 3p6 3d6 ,失去一个电子更稳定（半充满状态）变成三价1s2 2s2 2p6 3s2 3p6 3d5.

说明: 二价亚铁离子，很不稳定，最外面的电子很容易失去，达到八个电子的稳定结构。所以容易被氧化。，因为三价铁离子的电子层结构正好是m层半满的结构。按照电子排布的一些理论，这种半满结构是一种稳定结构。

*Q2* (李然 2022-09-17 17:02:39):

问题: 矿物的分类级序是什么？按晶体结构化学成分的分类方案各有什么特点？



答案: 矿物分类的级序是：大类—类—（亚类）—族—（亚族）—种—（亚种），化学成分分类方案：以化学组成的类型作为分类的依据，，在族的划分尚也是以化合物的类型为特征。，晶体化学分类方案：凡同一类或亚类中具有相同晶体结构类型的矿物归为一个族。

说明: 分类级序答错一种扣1分，一共三分扣完为止。，化学成分分类以及晶体结构分类特点需答出以什么作为分类依据，并且在族的划分中有什么特点。

*Q3* (崔馨月 2022-09-14 17:26:23):

问题: 请简要论述Dana Classification和Hazen Classification的不同。



答案: Dana Classification是一种基于理想状态下主要元素化学成分和几何晶体结构相结合的矿物分类方法。这一分类方法与时间无关。，Hazen Classification引入了时间变量，从矿物进化的新视角即⾏星起源和演化的⻆度考虑矿物的分类。在这一分类方法中，矿物的形成与演化历史至关重要。

说明: Dana Classification：化学成分、晶体结构相结合，与时间无关。，Hazen Classification：时间变量，矿物进化。

